Imelda Mary Philomena Bernadette Staunton, CBE (* 9. Januar 1956 in London, England) ist eine britische Schauspielerin.

Staunton wurde 1956 als einziges Kind irischer Einwanderer in London geboren. Während sie die La Sainte Union-Klosterschule in Camden besuchte, stand sie in John Gays Bettleroper erstmals auf der Bühne des Schultheaters. Sie beschloss, Schauspielerin zu werden und begann mit Freundinnen, ein eigenes Stück namens The Corsythe Saga zu schreiben. Bei dessen Aufführung wurde sie von einer Sprachtrainerin entdeckt, die Staunton mit Zustimmung ihrer Eltern Unterricht gab. 1973 wurde die 17-jährige Staunton an der Royal Academy of Dramatic Art, der angesehensten Schauspielschule Englands, angenommen. Nach ihrem Studium spielte sie sechs Jahre lang an verschiedenen Provinzbühnen in Travestien, griechischen Tragödien und Musicals. Seit 1982 arbeitete sie im Londoner National Theatre, wo sie den Schauspieler Jim Carter kennenlernte, das Paar heiratete 1985.[1]
Mit nur 29 Jahren gewann Staunton den Laurence Olivier Award als Beste Nebendarstellerin für ihre Leistungen in A Chorus of Disapproval und The Corn is Green. Als etablierter Bühnenstar am West End trat Staunton von 1986 bis 1988 der Royal Shakespeare Company bei und erntete wieder breites Kritikerlob (ihre Hauptrollen in Onkel Wanja und Der Zauberer von Oz wurden 1988 für zwei weitere Laurence Olivier Awards nominiert). Nachdem sich 1990 Stephen Sondheims Ab in den Wald als Musical-Hit der Saison durchgesetzt hatte, wurde Staunton mit einem zweiten Olivier als Beste Darstellerin in einem Musical belohnt.

Nachdem sie seit 1987 in kleineren Rollen im Fernsehen und Kino aufgetreten war, wurde sie landesweit durch ihre Hauptrolle in der Fernsehserie Up the Garden Path bekannt und machte als Nebendarstellerin in Kinohits wie Antonia & Jane, Viel Lärm um nichts, Sinn und Sinnlichkeit oder Shakespeare in Love auf sich aufmerksam.

Obwohl Staunton seit 1993 Mutter einer Tochter und vielbeschäftigte Filmschauspielerin war, feierte sie weiterhin Erfolge auf der Bühne: Ihre Hauptrolle in Richard Eyres Aufführung von Guys and Dolls brachte ihr eine fünfte Nominierung für den Laurence Olivier Award ein, und bereits ein Jahr später spielte sie in Sam Mendes’ Habeas Corpus neben Jim Broadbent. Außerdem tourte sie mit einer Big Band von London nach New York. Im Anschluss trat sie in Yasmina Rezas Drei mal Leben und in dem Bühnenerfolg Calico auf. Außerdem wirkte sie in den Filmen Harry Potter und der Orden des Phönix und Harry Potter und die Heiligtümer des Todes: Teil 1 als Dolores Umbridge mit.

Ihren bisher größten Erfolg auf der Leinwand hatte Staunton mit Mike Leighs Vera Drake, der 2004 auf dem Filmfestival von Venedig Premiere feierte.

Von März bis September 2012 stand sie als Mrs. Lovett in dem Musical Sweeney Todd im Londoner Adelphi Theatre auf der Bühne.

Für ihre Rolle als Vera Drake erhielt Imelda Staunton den Preis als Beste Darstellerin beim Filmfestival von Venedig. Sie erhielt für diese Rolle zusätzliche Trophäen der Filmkritiker von Chicago, London, Los Angeles, New York, San Diego, Seattle, Toronto und Vancouver.

Sie wurde mit dem British Academy Film Award, dem Chlotrudis Award und dem Europäischen Filmpreis ausgezeichnet. Des Weiteren war sie 2005 für einen Golden Globe und einen Oscar nominiert.
